Für die später detaillierter erläuterten Clusterverfahren (\autoref{sec:clusterverfahren}) ist es notwendig, die zu analysierende Dokumentensammlung vorzuverarbeiten, um Bestandteile, welche keinen Nutzen für die inhaltliche Analyse erbringen, zu entfernen. Die einzelnen Schritte dieser Vorverarbeitung werden in diesem Kapitel nähergebracht. Für die Vorverarbeitung wird auf die Python-Bibliothek \ac{NLTK} zurückgegriffen. Zur Veranschaulichung der Auswirkungen der einzelnen Vorverarbeitungsschritte werden exemplarisch die drei in Tabelle \ref{Dokumente-init} dargestellten Dokumente/Definitionen aus dem Datenbestand verwendet.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| l | p{12cm} |}
            \hline
             ID & Definition  \\
             \hline
             AGISI - MI - 054 & [Machine intelligence is to] learn, reason, interact pursue internal goals. \\ 
             \hline
             AGISI - MI - 485 & [Machine intelligence has] a key set of capabilities that autonomous agents are likely to need in order to survive, adapt, achieve objectives in complex (""human level complexity"") environments. \\
             \hline
             P0028 & “[Intelligence is] the ability to undertake activities that are characterized by (1) difficulty, (2) complexity, (3) abstractness, (4) economy, (5) adaptedness to goal, (6) social value, and (7) the emergence of originals, and to maintain such activities under conditions that demand a concentration of energy and a resistance to emotional forces.” \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \quelle{\citep{agisi-Umfrage}}
    \caption{Beispielhaft gewählte Dokumente}
    \label{Dokumente-init}
\end{table}    